\chapter{Bekannte Informatiker}
\index{Informatiker}
%
Diese Liste erhebt keinerlei Anspruch auf Vollständigkeit und hebt nur Teile der Arbeiten jeweiliger Personen hervor.
%
\begin{description}
  \item[John Backus \life{1924}{2007}] \hfill{} \\
    Leitung der Entwicklung der Programmiersprache Fortran.
    Bekannt für seine Backus-Naur-Form im Bereich der formalen Sprachen.
    Forschte anschließend im Bereich der funktionalen Programmierung.

   \item[Tim Berners-Lee \born{1955}] \hfill{} \\
    Entwickelte am CERN den ersten Webserver und begründete damit das WWW.
    Bemüht sich um die Standardisierung von HTTP, HTML und anderen Technologien mithilfe seines W3C.
    Heute Fokus auf XML-Standards und seine Vision des ,,Semantic Web``.

  \item[George Boole \life{1815}{1864}] \hfill{} \\
    Untersuchte und entwickelte jenen Logikkalkül, der Grundlage der modernen Logik heute ist.
    Ihm zu Ehren sprechen wir von boolschen Variablen und boolschen Formeln.

  \item[Noam Chomsky \born{1928}] \hfill{} \\
    Amerikanischer Linguist, welcher durch Untersuchung der formalen Sprachen eine Klassifikation (,,Chomsky-Hierarchie``) der Sprachen nach ihrer Mächtigkeit erreichte.
    Trug damit erheblich zur Weiterentwicklung des Compilerbaus bei.
    Politisch aktiv.

  \item[Alonzo Church \life{1903}{1995}] \hfill{} \\
    Der Logiker beschrieb das $\lambda$-Kalkül, zeigte dessen Äquivalenz zu Turingmaschinen (siehe ,,Church-Turing-These``) und schuf weitere Beiträge im Bereich der Logik und Philosophie.

  \item[Edgar F. Codd \life{1923}{2003}] \hfill{} \\
    Er gilt als der Erfinder relationaler Datenbanken und prägte deren Theorie wesentlich mit. Da relationale Datenbanken noch heute die meist genutzten sind, findet sein Schaffen heute noch Anwendung.

  \item[Edsger Dijkstra \life{1930}{2002}] \hfill{} \\
    Wesentliche Beiträge im Bereiche der Algorithmen (Graphentheorie, Ressourcenverwaltung).
    Prägte den Begriff ,,strukturierte Programmierung`` und half Programmierung zugänglich zu machen.
    Seine Notizen (,,EWDs``) sind heute noch wichtigstes Referenzmaterial.

  \item[Kurt Gödel \life{1906}{1978}] \hfill{} \\
    Logiker des 20. Jahrhunderts welcher fundamentale Beiträge zur modernen Logik leistete
    (Modallogik, Prädikatenlogik). Er bewies seine Vollständigkeits- und Unvollständigkeitssätze.

  \item[Grace Hopper \life{1906}{1992}] \hfill{} \\
    Als eine der Pioniere der Informatik entwickelte sie den ersten Compiler, verbreitete den Term ,,Debugging`` und half COBOL zu entwickeln.

  \item[Alan Kay \born{1940}] \hfill{} \\
    Mit seinen Arbeiten an graphischen Oberflächen und den daraus entstandenem objektorientierten Programmierparadigma trug er zur Entwicklung des Personal Computer bei.

  \item[Donald Knuth \born{1938}] \hfill{}
    Autor des Textsatzprogramms \TeX. Bekannt für seine Beiträge im Bereich der Algorithmen (zB Knuth–Morris–Pratt Algorithmus). Arbeitet perfektionistisch seit 1962 an seiner Bücherserie ,,The Art of Computer Programming``.

  \item[Gottfried Leibniz \life{1646}{1716}] \hfill{} \\
    Aufgrund seiner Betrachtung des binären Zahlensystems wird er als Mathematiker mit der Informatik in Verbindung gebracht.

  \item[J.C.R. Licklider \life{1915}{1990}] \hfill{} \\
    Wesentliche Beiträge in den frühen Zeiten der künstlichen Intelligenz.
    Weitere Forschung auch in den Bereichen Mensch-Maschine-Interaktion.

  \item[Ada Lovelace \life{1815}{1852}] \hfill{} \\
    Ihre Beiträge zur Analytical Engine und der ersten Formulierung eines Algorithmus' in einer Programmiersprache für eine automatisierbaren Maschine brachten ihr den Titel ,,erste ProgrammierIn der Welt`` ein.

  \item[John McCarthy \life{1927}{2011}] \hfill{} \\
    Durch die Schaffung der Sprachfamilie LISP ermutigte er zahlreiche Entwickler für die Artificial Intelligence, die er wesentlich mitgeprägt hatte und einen Hype in den 60/70er Jahren auslöste.

  \item[Ted Nelson \born{1937}] \hfill{} \\
    Ted Nelson trägt als Technikphilosoph zur Informationstechnologie bei und begleitete etwa die Entwicklung des Hypertexts von Tim Berners-Lee mit und beobachtet Entwicklungen im Internet.

  \item[John von Neumann \life{1903}{1957}] \hfill{} \\
    Mathematiker in den Bereichen Logik, Spieltheorie und Analysis. Er trug durch seine Von-Neumann-Architektur (Daten und Programme liegen beide binär codiert auf einem persistenten Speicher) zur Entwicklung der frühen technischen Informatik bei.

  \item[Dennis Ritchie \life{1941}{2011}] \hfill{} \\
    Gemeinsam mit Ken Thompson entwickelte er das UNIX-System, welches Grundlage für zahlreiche Betriebssysteme bildet und einen gemeinsamen Standard schaffte.

  \item[Xiaoyun Wang \bron{1966}] \hfill{} \\
    Chinesische Kryptografin, Mathematikerin und Informatikern. Sie leistete maßgebliche Arbeit beim Entwickeln von Kollisionsangriffen auf die kryptologischen Hashfunktionen SHA0, MD5 und SHA1.

  \item[Claude Shannon \life{1916}{2001}] \hfill{} \\
    Claude Shannon gilt mit seiner Formulierung des Begriffs der Entropie als Begründer der Informationstheorie und trug mit Grundlagenforschung zur Übertragung von Signalen wesentlich zur Informationstechnologie bei.

  \item[Richard Stallman \born{1953}] \hfill{} \\
    Mit der Schaffung des GNU-Projekts gilt er als Hauptfigur der Freie-Software-Bewegung.

  \item[Ivan Sutherland \born{1938}] \hfill{} \\
    Vorreiter und aktiver Wissenschafter im Bereich der Computergraphik (zB Cohen-Sutherland-Algorithmus).

  \item[Andrew Tanenbaum \born{1944}] \hfill{} \\
    Andrew Tanenbaum ist bekannt geworden durch Beiträge im Bereich der Betriebssysteme und Netzwerke.

  \item[Ken Thompson \born{1943}] \hfill{} \\
    Gemeinsam mit Dennis Ritchie entwickelte er das UNIX-System, welches Grundlage für zahlreiche Betriebssysteme bildet und einen gemeinsamen Standard schaffte.

  \item[Alan Turing \life{1912}{1954}] \hfill{} \\
    Als Begründer der theoretischen Informatik formalisierte er die Berechenbarkeit für die Informatik. Mit der Turingmaschine, dem Turingtest und seiner Vision einer Artificial Intelligence legte er den Grundstein für wichtige Automatisierungsprobleme.

  \item[Niklaus Wirth \born{1934}] \hfill{} \\
    Bekannt als Mitentwickler wichtiger prozeduraler Programmiersprachen. Neben Euler, Modula-2 und Algol W ist er berühmt für das Schaffen der Programmiersprache Pascal mit welchem Generationen von Programmierern ausgebildet wurden.

  \item[Konrad Zuse \life{1910}{1995}] \hfill{} \\
    Konrad Zuse entwickelte die Z3, welche den ersten frei programmierbaren Computer darstellt und legt damit einen Grundstein für die Architektur von Rechenmaschinen.

  \item[Heinz Zemanek \born{1920}] \hfill{} \\
    Bekannt wurde Zemanek durch den Bau des ersten Computer, der einzig aus Transistoren gebaut war. Damit leitete er eine neue Ära in der Hardwarearchitektur ein. Der Name ,,Mailüfterl`` des Computers war eine Reaktion auf den amerikanischen Namen ,,Whirlwind``.
\end{description}
